倪匡：我內心一直有個願望

2019香港書展年度主題為科幻推理，昨日（7月21日）難得請來作家倪匡出席講座活動。會場上，倪匡回顧自己的寫作生涯，大談命運、靈魂、外星人等話題，更分享了與太太生活點滴。倪匡妙語連珠，引得全場觀眾笑聲連連。

84歲的倪匡一開場就說：「現在算不算是千呼萬喚始出來？不過各位要大失所望了，一個街坊老頭有甚麼好看？」引得大家捧腹大笑，只見老先生穿著橘黃色的格子衫，外套鬆身馬甲出場，掛著招牌的笑容向觀眾打招呼。

講座中，倪匡不時語出驚人，他相信人死後有靈魂，相信外星人的存在，還認為上帝就是外星人，「這是一種好大的力量可以控制地球上的人」。談教仔，他說：「好的孩子寵不壞，壞的孩子教不好。小孩子好壞對社會有甚麼影響？」

他更談及自己內心一直有個願望：

我內心世界最希望實現的一件事就是天打雷劈，做壞事的壞人有壞報，好人有好報。 現實世界好人往往比人欺負，中國歷史中好人都沒有好結果。

退休老人的平淡生活

倪匡自號「匕翁」，他解釋，「匕」字寓意「死去了一大半」，他自嘲自己現在「百病纏身，朝不保夕。」身上有皮膚病和皮膚腫瘤，也不能走太久的路。

「生命的配額越來越少，人生樂趣越來越少，病痛越來越多。」喝酒、抽煙、寫作的配額都用光了，但有一樣除外，就是睡覺，「一碰枕頭就睡覺，而且不斷做夢，我也不知道為何年紀越大，睡得越多。」

他透露自己每天的生活非常平淡，就是吃飯、睡覺、看書、看報紙，還有陪腦退化的老婆。「我們夫妻感情很好，雖然我做過很多壞事，但她這麼多年也沒有對我說過一句重話。」倆人還互稱對方為「寶貝豬豬」和「寶貝妹妹」，非常肉麻。

因太太有腦退化，離不開倪匡，所以他近年很少出席公眾場合。照顧太太倪匡學會苦中作樂，用意志力轉化將痛苦轉化為成不那麼痛苦的事。「例如她不斷問你今天星期幾，聽到人都癲。我就回答她今天星期八，這樣她安靜下來，一路看著我，樣子很少女很可愛地回答：『今天星期八，明天不就星期九嗎？』」

講座主題是「無限時空中追尋無限未來——倪匡與衛斯理的科幻世界」，倪匡疑惑地說：「下半邊我明，上邊那句我真的不明白。」再次惹得大家哄堂大笑，他續道：「好多人都說我寫的不是科幻小說，是軟科幻，科幻還有分軟和硬的嗎？」

對於這樣的批評，倪匡先生毫無意見，他認為自己不過拿寫作當養家糊口的工具，寫時不會查資料，只是依靠常識來寫，寫完後也不會重看再改。

「我讀到初中畢業，完全沒有科學知識。我寫的是偏向幻想的武俠小說。我不過拿中國神話傳說、小時候看過的雜七雜八的小說綜和起來。我儘量在小說避免寫外星人，但寫著寫著收科不了，沒辦法。」

中國的神話傳說、筆記小說是倪匡的創作素材庫，「我覺得中國的神話有無數幻想故事的題材在裏面，一本《山海經》不知能寫出多少個故事出來。」

說起衛斯理系列的小說的開端，倪匡形容完全是無心插柳。他本來打算寫時代武俠小說，所以一開始並沒有任何科幻元素。「一直到第三四篇我想變些花樣，才開始加點所謂科學成分，但只是幌子，根本不是科幻。」

會場上有讀者問倪匡創作靈感何來，他連忙解釋：「我創作沒有靈感，我創作是職業必需，說出來很慘，等到靈感來再創作我無以維生。我除了寫作之外沒有其他謀生本事。」

https://topick.hket. com/article/2407530

"世上有一件虛空的事，就是義人所遭遇的，反照惡人所行的；又有惡人所遭遇的，反照義人所行的。我說，這也是虛空。" 傳道書8:14

「我創作沒有靈感，我創作是職業必需，說出來很慘，等到靈感來再創作我無以維生。我除了寫作之外沒有其他謀生本事。」

我受過嚴格的中國武術訓練

幾搞笑

倪老
香港瑰寶

頭腦清醒, 有腰骨, 敢言

我睇過第一本 "鑽石花", 現代武俠小說來的